高鐵客量日均5萬 少預期35%

2018年11月15日

高鐵客量日均5萬 少預期35%

廣深港高鐵香港段自9月23日通車至今近兩個月，乘客量一直不達標。

【本報訊】廣深港高鐵香港段自9月23日通車至今近兩月，乘客量一直不似預期。運輸及房屋局最新資料顯示，截至10月31日，高鐵香港段平均每日乘客量為50,921人次，最高乘客量為10月5日的80,020人次，總乘客量僅得三成是香港乘客。政府最後的估算版本預計高鐵通車初期平均每日乘客量為80,100人次，換言之，高鐵通車至今乘客量從未達標，即使客量最高一天仍相差80人次，比預期少三成半。

七成為外地人

運房局局長長陳帆昨回覆立法會議員書面質詢時表示，截至10月31日，高鐵香港段的總乘客量為1,985,937人次，平均每日50,921人次，比他形容為「保守」的估算仍低了36%，而總乘客量約三成為香港乘客，其餘七成為內地及外國國籍乘客。政府稍後會就高鐵乘客的分類、出行目的，以至其他跨境交通工具的乘客量做統計。

高鐵客量遠低預期，陳帆解釋，高鐵是香港全新的跨境交通工具，乘客需時適應。單憑開通初期乘客量及香港乘客所佔的比例並不足以推算乘客對高鐵的長遠需求，相信待更多乘客體驗到高鐵所提供的便捷服務後，客量會穩步增長。他又透露，高鐵開通至今，乘客量從未觸及《服務經營權補充協議》的「乘客量上下限機制」預期乘客量的下限。換言之，九鐵不需作出任何賠償予港鐵。

根據《服務經營權補充協議》，高鐵實際乘客量與預期偏差較大時，九鐵與港鐵會根據公平及對稱的機制攤分收益或承擔風險。如實際乘客量與預期偏差在15%以內，港鐵會全數承擔風險或攤分收益；如偏差高於15%，港鐵和九鐵將按30%：70%的比例承擔風險或攤分收益。

公民黨立法會議員陳淑莊表示，上述數據反映高鐵對港人吸引力有限，長遠只能靠內地客支撐，而班次、車站位置都影響高鐵的吸引力，「完全睇唔到有乜辦法增加港客」。

■記者盧文烈

上一則
上一則
朗思小學原校復課 中學或停辦

下一則
下一則
北京斥干預內政倫敦憂損害貿易 英成功爭取《美港政策法》減辣

千億垃圾

仲要割地無回報